<cesDoc id="kas-w-literature-critic-cr48.kal" lang="kas">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>kas-w-literature-critic-cr48.kal.txt</h.title>
<respStmt>
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Central Institute for Indian Languages, Mysore</respName>
<respType>transferred into Unicode and CES format by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt></titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL (on behalf of CIIL)</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-08-24</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>MEEZAN</h.title>
<h.author>RASOOL</h.author>
<imprint>
<pubPlace>India</pubPlace>
<publisher>Unknown - BOOK</publisher>
<pubDate>1994</pubDate>
</imprint>
<idno type="CIIL code">cr48.kal</idno>
</monogr></biblStruct></sourceDesc></fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for the CIIL Corpus, subsequently integrated into the EMILLE/CIIL Monolingual Written Corpora.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted. Sampling begins at page 285-294.</samplingDesc>
<editorialDecl><conformance level="1"></conformance></editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation><date>03-08-24</date></creation>
<langUsage>Kashmiri</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text><body>

<p>								ْ0ُ 285 ٔ 1</p>

<p>نۆوے مێ ووش ۄُھم نێوُے ےرگھٔ ۄھم مُرگھ ۄُھم
		وُشُونوُشُم ی وۄزُلوۄزُل ی وۄزُلوۄزُل ی وُشُن وُشُن</p>

<p>ھمَن مُوری کِنی گگش لۆگ نگشِ کرٔنے
سےگہ نۃنٔ نٔے مۄۃنٔ ھگمگنٔ وَرٔنے
گَمگ گیو منورَن ےگ مگ نَر مُژرنے
		ننَس مینھ کھسُن ۄُھم سِنگرَن مرْژھُن ۄُھم
		مینھٔے نگنٔ کین نو نہگرَن مرْژھُن ۄُھم</p>

<p>وۄنھی نگغٔۄ کُکُیلی کُوکُو کٔریکٔری وَۆ نٔ قُمررِی منٔ نگونے
وُۄھی سونْنٔ کِ وگوُک ہُوہُو گیمُن نگغٔ ننر وُزٔنگونے
		گگہ لۆگ گنٔ سٔنی مٔنی کرٔنے
		مێ ۄُھ نگسگن شگےھ گۆنرَس نَل وُزمل لٔو مَس مٔژرگؤنے
 </p>

<p>								ْ0ُ 286 ٔ 2</p>

<p>						وۄنھی نگغٔۄ کُکیلی  ُ سونْنھ نٔ ہرُھ 1950 ٔ</p>

<p>مێ ۄُھم گیش مگۂۄ
مگگہ شولِ ھُنےگ
		ھۄہَس گگش ہُرگُل نٔ گلزگر مرْزلَن
		زٔمےنَس سٔسَر لَگِ نٔ سنزگر مرْزلَن
		وَۄھَس منز ہُمِس لولٔ مھموگر مرْزلَن
						ُ مگگہ شولٔ ھُنےگ ٔ</p>

<p>نٔ گیو نٔ گَز
گُلن نٔ نُلنُلَن نٔ سۆمنلَن نٔ مَسولَن
ہُنھُے ۃمگرٔ ہۆن
نٔ مگرٔ مۆن
مۆھُرمۆھُر نٔ ننھرِ ہۆن
سُ نغمٔ کگنہ
نٔ گیو نٔ گَز سُ نغمٔ کگنْہ</p>

<p> </p>

<p>								ْ0ُ 287 ٔ 3</p>

<p>نِ کےگزِ گَز  َ نِ کےگزِ گَز
غنگر گرھ ونگۄی کھنن ۄھێ رنگ مسولَن
نٔ ھٔہی نُشنگٔ ونگٔ کی ژنن ۄِھ ۄونْنھ نُلنُلن</p>

<p>مێ ۄھم کگٔی ۄھم کگٔمۄَھم  کگٔم نگقٔے
مێ ۄھم وگرےگہ کگٔم نگٔقے نگقٔے</p>

<p>سینھگہ کگٔم رٔژٔ کگٔم رُوزِنھ گٔمٔژ کگٔم وگقعی</p>

<p>مێ ۄھم کگٔم نگقٔے     ُ 1950ئ ٔ
نگزٔنگزَے مێ گٔنی مێ یَلَے ہَے
			ہے وۄلَے ہے وۄلے ہَے وۄلَے ہَے 
مُلےِ وگنگن نٔ مگٔرِم گَلے ہے
			ہے وۄلَے ہے وۄلے ہَے وۄلَے ہَے 
 </p>

<p>									ْ0ُ 288 ٔ 4</p>

<p>مرژٔ وگنگن نٔ وگنگن ۄِھ نێوننێون
			مَس مَلرٔ ہوُو رُوگنگن ۄِھ نێوننێون
نگوِ منْز ۄھی کرگن نھۄل نھۄلے ہَے
			ہے وۄلَے ہے وۄلے ہَے وۄلَے ہَے </p>

<p>					ُ یل ہنگزنِ ہُنْھ وَژُن 1952ئ ٔ</p>

<p>
	نگٔھِمُن ظہُوڑ ۄُھ گیزگٔھی ۂنھِس ظہورَس سٔنی سَمھگن َ کگٔشرین
ۂنْز گیزگٔھی ہُنْھ ۃوگن کَنھ ہھس نگم شولےْوو سُ ۄُھ گَکھ گلگ
نہں مگر گَنھ کَنھِ مینھ ۄَنٔ زٔ رگےِ زِ 1947ئ ہَس منْز گوس نِمَن
مۄۃنٔ ےقےن زِ نِمَو ۄُھ غلگمی ۂنْھِس وۄلٔ نورس گَنھ ھِنھ گیزگھی ہُنْھ
ننٔ ھۆنْھ مرْزلوومُن </p>

<p>نعرہئ شنگن ی نعرہئ گِنقلگن ی گرْگیو ی کٔشیرِ ہُنْھ ھعوی ی
شِ ھِز ی ےرگھٔ ی مرِژھُن ۄُھم ی سوننھ نٔ ہَرُھ ی مێ ۄَھم گیش مگۂۄ ی نٔ
 </p>

<p>							ْ0ُ 289 ٔ 5</p>

<p>گیو نٔ گَز ی مێ ۄَھم کگٔن نگقی نےنرِ ےِمَن نظمن ۂنھی گِقننگس مێ ےێمِ
نرونہگ گرو کٔری ی گٔسی شہر گگم گیونٔ ےِوگن نٔ مشہُور فنکگر نٔ موسےقگر
ےِمَن منز عنھگلغنی نمنٔہگٔلی ی مےر ہنےنگللّہ زےنٔمورہ مےر غلگمرسول
نکےِینلورہ  گٔسی للؤیللؤی ےِم سگٔری نگٔنھ سگزس کھگرگن عوگمُک من
رنزٔوگن یُنھ لُوکن ہنھین ھِلن منْز ہُنّ وطنس سٔنیسٔنی ی گنسگٔنی 
مہنن ی روگھگٔری ی مہنن کش نِ ٔگم لُوکن ہُنْھ ھوھ ھگ للٔوُن نےۄھ
نگونٔ ےِےِ َ گَمِ قنےلٔۄ نگٔھِم سٔنْز شگٔعری ۄھێ ہنگگٔمی گیسنٔ کِنی کگیٔشرِس 
گھنَس منْز نگٔرےۃی گہمےن نھوگن َ 10955ئ ہس سٔنیسٔنی ۄِھ نگھِم
نِس شعر گرنس منْز گَکھ نگکگرٔ ننھےلی ھرْےننھ گژھگن َ 1953ئ ہَس
منْذ ۄُھ سگنق سووےن یکنےنر سنگلَن مَرگن نٔ نئنھی سٔنی گَکھ ننۆو ہوگ
نوگ نِ یلنِ لگگن َ یُس گفرگَ نٔ نفرےط ہنگگٔمی نٔ ۃطگنےِ شگعرٔ ۂنھِ
نگؤ رَوگ گوس رُوھمُن سُ ہێونُن ہَمُن َ وگرٔوگرٔ مُھنھ نرْم َ سمگٔوی
نٔ سےگٔسی نِکیلِس گٔنڑِنھ روزنٔکِس شعرٔ گرنس لۆگ رۆن نٔ گَصٔل
شگعری مێےِ نَھنٔ َ ۄکنسن ی گقنگل ی نٔ نگقٔے نرقی مسنھ شگعرن ۂنْز
 </p>

<p>									ْ0ُ 290 ٔ 6</p>

<p>نھمھ ہێژٔن یێو گژٔھنی نٔ نگٔھمٔنِس گِظہگرَس سَمُھ سنیر نِ عطگ نٔ گَںر
نِ نٔ فنی مۄکنٔ گی نِ َ ےِنھٔ کٔنی ۄُھ نگٔھِمنِس مُرگسرگر شرےرس منْز موشےھٔ
شگٔعر نۆن نےرُن ہیوگن َ مِںگلے</p>

<p>	نھۆھ ؤژھ ی گٔۄھ نگریو کٔھژ ی گَژھٔ رَژھ ہِش
	ھرْگےِ نینر
	ژون طرفگنن ژٔھنڑ گیےِ کٔڑِنھ نێےِ ژگےِ گَنْھر
	مۄنِ مھٔلی وۆننَس کےگہنگم کٔنی نٔلی
	گَسِ وُۄھ گٔۄھ نینگہ
	مَنٔ گٔش ھھرگےگہ</p>

<p>	کگٔنھی ھروگزٔ مینھٔ گرٔ نگم ی یل نٔنھیینٔھنی گمنٔۄِ گمےلِ مینھ
ھسۃط ی صنہھم ی ہشِ نظمِ مگٔنینَو گَنھ سِلسلَس منْز کێنْہ قھم نٔ نگنھ
نٔ نیڑھوین َ گَکھ مےلٔ کٔنی ےَنھ مَنْز ونسی عمل نۃلےقی گنھگزٔ نگونٔ ۄھێ گیمٔژ َ
گَکھ ہسےن نٔ رننٔوُن گنہگم لۆگ وۄنلنٔ َ ےِ وَنُن زِ گۆَِ مَنے لگوِ
 </p>

<p>
									ْ0ُ 291 ٔ 7</p>

<p>نگقٔے کگٔسریو نگھم نیو ہمکگل شگعرو نلےنکورس
معری نظمٔ لےکھنٔ ۄُھنٔ صہی نِکےگزِ رہمگنرگٔہی ےَن ی گمےن
کگملن ی غلگمننی فرگقن نےنرِ گیسٔ ےِژھٔ ہِشِ نظمٔ 1959ئ ےَس نروننھ
نِ لےۄھمٔژ نِ َ ۃگٔر ےِ کَنھ ۄھێ نَمِ مَنٔ نِ نہقےق طلن َ ہنمی رگئے
قگٔےِم لٔرٔنی ۄَھنٔ وگن نٔ وُنگؤلی ۄھێ نھگمنُک نگٔعں نٔنِنھ ہیکگن َ گۄیٔ
ۄَھنٔ ےِ کگنہ رٔژ کَنھ زِ نگٔھِم ےگ نێےِ کگنْہ نگو ھگر شگعر ۄھگمی نٔ مَنُن
کلگم ےگ مَنٔنی نۃلےکگن گٔۃری ھَمَس نگم َ ےِنھٔ کٔنی ۄِھ سگٔنی شگعر زنگٔنی نِ ی
مگنس نِ نٔ گھنی نوگرےۃس نِ ھَھگرٔ وگنٔینگوگن نِکےگزِ کُنِ نۃلےقُک لےکھُن
ھۄہ ےگ سَنٔ نِ ہێکِ نھلنٔ ےِنھ ےێمِ سٔنی نَمِ کِس گفگھےنَس نِ گَںر مےۆن
لگٔزِم ۄُھ َ وَقن نھلنس سٔنیسٔنی ۄُھ وگرےگہ کێنْہ کلگم غےر گہم نٔ
ھَھگرٔ وگنٔنگؤوُن نگسگن نٔ رَھ نِ ےِوگن کَڑنٔ َ گَوَے ۄُھ ےِ گَکھ مَزر
زِ سےگٔسی ہنگگٔمی شگعری ۄھێ مُنعصن گیسنَس سٔنی نێمَزٔ نٔ نێ
نۆژھ گلٔوُن شےن ہِش گیسگن ےێمِ نِشِ نٔ نگٔھمٔنی شگٔعری ۄُۄھِ
ہێکِ گٔسِنھ َ نگھِمَس ۄُھ 1960ئ ےَس گٔنھیمٔکھی گَمِ کَنھِ ہُنْھ
 </p>

<p>									ْ0ُ 292 ٔ 8</p>

<p>گہسگس گنگن نٔ سُ ۄُھ ےکرنگی رۄۃصنھ کٔرِنھ زنھگی ۂنز رنگگرنگی
نٔ نَۆِ ۄھن نےہُوھگین ہُنْھ مَرھٔ فگش کَرگن َ ہگیریںگنھ نٔ ژھۄنٔ گگۄِ
وگکھ ۄِھ گَمِ کَنھِ ہُنْھ نگکگرٔ ںنُونھ َ کَنھ ۄَھنٔ نٔو مگر نگؤژ ہُنْھ گنھگز ۄُھ
نۆو </p>

<p>	گینٔ رٔکھگ گَکھ نۆرِ ؤژھ ۄَکٔ مَکٔ
	ہکٔ نِلی مگ ہینھ وۄی ھِنھ نگو
	وُنی کھسِ وێنھِ یُم ےِرٔ گژھِ ھُنےگ
	ےێنِ ےوکُن گیسِ مےونُے رگو
	گَکِ ھَکٔ ہَۄِ کٔھنڑ لٔو سێکِ شگنھس
	ژھۄژرَس موۄھَر ۄُھنٔ مہنگو</p>

<p>	گَنھ کُن نینھٔنۆن کُن زۆن مھرنگہ
	کگوَن نکھٔ یکھٔ کگوگنَس
	ےونِ گٔکِس لٔو ۄھگ مَنٔ ؤنھرَن
 </p>

<p>									ْ0ُ 293 ٔ 9</p>

<p>شری کھێوِ گَکِ کۆر نگوگہ نَس
لنگٔ لَنوِ لِنھٔ وِنھ مگنَسمگنَس
کگؤ ێنِ ووی ژۆل وگوگ نس
مھرسنن گٔنھیمکھی ؤنی ھِنی وگرگہ
سُ نٔ نِےِ ھَےِ سُنْھ نگوگہ نس</p>

<p>ؤنھی ھَگِ نَل لٔو نٔزِنی لێوگہ گَکھ
نُنھ ۄٔھلیۄٔھلی کٔھژ یَلٔ ھۆنی نگے
وُمرن وگٔنسن ۂنھی مَنِ کٔھنیمٔنی
مگم نٔ مۆنی نَس ۄَھلنَے گیے
گورٔ گیو کُس نگم کھۆننگ کۆینس
کنرین کێنژن لۆگ نێےِ گیےِ
ھۄےِ ھۆہی سٔزلۆنگ لۆگ منْز کوۄَس
ھۄزۃٔ مینھٔ وننھ مٔھی یگے
 </p>

<p>									ْ0ُ 294 ٔ 10</p>

<p>شر شرگنُک زن ژھۄمٔ ھۄمٔ ہِش
ینگ ھِنھ وَنِ یۆلمُن
نےۃگونھ گُر
نھک نھم ی نھک نھم
گۄیٔ زُونِ وُۄھگں
مَنٔ رونٔ گژھگں
ھیھ مگ گوس وُنی
وُنی گوۆ کۆن نگم
نَس نھگمِ گوۆمُن رگہھگر مکُن
ژێرِ نھگمِ ۄُھ گۆمُن ۄون ۃُھگ
مێنِ نھگمِ گۆمُن گَز مےون ۃُھگ
شنٔ مگنِ مرْژھو ھروگن کرو سێنھِ ھگنِ نھہر کَنھنگنھ کرو</p>

<p>نگٔھِم ۄُھ مُولٔ نَلٔ نظمِ ہُنھُے شگعر َ ےِنھٔ کٔنی مرْنھ رُوھٔ</p>

<p>=================================================================</p>

<p>EOF(*)</p>

<p></p>

<p></p>

<p>
               0 
</p></body></text></cesDoc>